**內地**，是一个[中文地理术语](../Page/中文.md "wikilink")，在近现代一般作为与沿海或沿边地区的对称，多用于[大中华地区](../Page/大中华地区.md "wikilink")。但由于[日本亦采用过和相近或相同的汉字](../Page/日本.md "wikilink")，因而这些地区亦存在或者存在过将[某地区称为内地的情况](../Page/内地_\(大日本帝国\).md "wikilink")，并且影响到了[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")、[韩国等曾经受日本统治的地区](../Page/韩国.md "wikilink")。在古代中国，在不同语境下出现的内地有着不同的含义，有时指代本国，有时指代本国之腹地，有时仅仅指代京畿，不一而足。因此，“内地”一词在指代对象方面，随主体不同而有所差异，随时代变迁又有差异，以下罗列出当代[大中华地区的使用情况](../Page/大中华地区.md "wikilink")。

## 历史上的内地

### 京畿以内之地

《史记·汉兴以来诸侯王年表》有记载：“而内地北距山以东尽诸侯地，大者或五六郡，连城数十，置百官宫观，僭于天子。”此处的内地则代指[关中平原一带的京畿之地](../Page/关中平原.md "wikilink")。\[1\][中国这一词汇在早期亦有相同含义](../Page/中国.md "wikilink")，如《詩經民勞》写道：“中國，京師也”。\[2\]

### 对国土的自称

《汉书·西域传》在描述[乌孙国时写道](../Page/乌孙国.md "wikilink")：“（乌孙国）东至都护治所千七百二十一里，西至康居蕃内地五千里。”此处的内地，则是指汉朝的国土，即代指本国国土。《金瓶梅》中描述称：“今虏犯内地，则又挈妻子南下，为自全之计。”虏即北方游牧民族，内地则是汉民族居住土地。\[3\]类似的表达还有[中国](../Page/中国.md "wikilink")、[汉地等](../Page/汉地.md "wikilink")。

### 通商口岸以外地区

由于对外通商产生的经济文化差异，通商口岸有时将其以外地区称为内地。\[4\]特别是在关于通商口岸地位的法律描述时，往往将“通商口岸”与内地对立。\[5\]例如，《中美[望厦条约](../Page/望厦条约.md "wikilink")》规定\[6\]：

又例如，《中法[黄埔条约](../Page/黄埔条约.md "wikilink")》则规定\[7\]：

### 距离边疆较远的地区

《后汉书·西羌传》写道：“若二汉御戎之方，失其本矣。何则？先零侵境，赵充国迁之内地；当煎作寇，马文渊徙之三辅。贪其暂安之埶，信其驯服之情，计日用之权宜，忘经世之远略，岂夫识微者之为乎？”其中将胡人迁往内地所指的内地则是指离边疆较远的地方。\[8\]

因应中国[东南沿海](../Page/东南沿海.md "wikilink")[郑成功势力](../Page/明郑.md "wikilink")，清廷颁布[迁海令](../Page/迁海令.md "wikilink")，《清史稿·卷二百二十四·列传十一》描述道：“徙滨海居民入内地，增兵守边。”将沿海视为边疆，沿海以外视为内地。\[9\]

## 中国大陆语境下的内地

### 边疆与内地

内地有时指和边疆地区不同者。《[中華民國憲法](../Page/中華民國憲法.md "wikilink")》第135條條文稱：「內地生活習慣特殊之國民代表名額及選舉，其辦法以法律定之。」此处的「內地生活習慣特殊之國民代表」是指全国各地的回民，所适用范围不包括[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")、[西藏等另行规定之地区](../Page/西藏.md "wikilink")\[10\]。中华民国时期的内地所代指，往往与[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")、[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")、[西藏等邊疆地帶相对应](../Page/西藏.md "wikilink")，但定义并不一直确定\[11\]。依据1947年时任[中华民国国民政府教育部长](../Page/中华民国国民政府.md "wikilink")[朱家骅讲话](../Page/朱家骅.md "wikilink")，边疆地区共有三种不同形态，分别是文化上异于内地的边疆、政制上异于内地的边疆和地理意义上的边疆\[12\]。

中国边疆地区有将非边疆地区称为“内地”的习惯：

  - 位于中国国土东北端的[内蒙古](../Page/内蒙古.md "wikilink")、[东北三省将自身以外地区称之为](../Page/东北三省.md "wikilink")“[关内](../Page/汉地.md "wikilink")”或者“内地”\[13\]，即[山海关内之意](../Page/山海关.md "wikilink")；但是东北地区存在把自身腹地称为“内地”的情况\[14\]。
  - 位于中国国土最西端的[新疆](../Page/新疆维吾尔自治区.md "wikilink")、[西藏有时称新疆](../Page/西藏自治区.md "wikilink")、西藏以东为「内地」\[15\]。而邻近西藏和新疆的云南、甘肃、青海等省份存在将其他省份称为“内地”的情形。\[16\][云南](../Page/云南省.md "wikilink")、[广西有时称云南](../Page/广西壮族自治区.md "wikilink")、广西以北和以东为「内地」\[17\]。
  - 地处[中国大陆最南端的的](../Page/中国大陆.md "wikilink")[广东](../Page/广东.md "wikilink")、[广西](../Page/广西.md "wikilink")、[福建](../Page/福建.md "wikilink")、[海南将自身以北地区称为](../Page/海南.md "wikilink")“内地”或者“北方”\[18\]\[19\]。

### 岛屿与大陆

中国大陆沿海岛屿居民常常将自身以外而处于[亚欧大陆上的中国大部分地区视为大陆地区](../Page/亚欧大陆.md "wikilink")，但也有称大陆地区为内地者。

  - [海南省居民则可能将隔](../Page/海南省.md "wikilink")[琼州海峡或者](../Page/琼州海峡.md "wikilink")[南中国海相望的](../Page/南中国海.md "wikilink")[大陆地区称为](../Page/大陆.md "wikilink")“内地”\[20\]\[21\]或“大陆”\[22\]\[23\]。
  - 位于长江口以南海域上的群岛城市浙江省[舟山市也有将大陆地区视为内地的情况](../Page/舟山市.md "wikilink")\[24\]。
  - 在一些文献描述如[广东省](../Page/广东省.md "wikilink")[南澳岛](../Page/南澳岛.md "wikilink")\[25\]等[其它中国大陆沿海岛屿时](../Page/中華人民共和國島嶼列表.md "wikilink")，大陆地区有时候也被称为内地。

### 沿海与内地

“内地”在沿海地区也可能代指非沿海地区。

  - 中国[东南沿海的](../Page/东南沿海.md "wikilink")[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")、[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")、[上海等省市有时称呼中西部的非沿海省市为](../Page/上海.md "wikilink")「内陆」或「内地」\[26\]\[27\]。
  - [福建](../Page/福建.md "wikilink")\[28\]、[广东](../Page/广东.md "wikilink")\[29\]、山东\[30\]等[沿海省份有时将其非沿海部分称谓内地](../Page/中国海岸线.md "wikilink")。

## 港澳地区的内地

1954年，[中华人民共和国最高人民法院就已在](../Page/中华人民共和国最高人民法院.md "wikilink")《》中，将“内地”作为与香港、澳门相对应的称呼\[31\]，且在此后诸多法规中如此规定\[32\]\[33\]\[34\]。经过1990年代的主权移交后，“中国内地”或“内地”一词被在香港与澳门特区政府、法规\[35\]\[36\]\[37\]及媒体广泛用于指称[中华人民共和国辖下](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")、除却香港和[澳门的地区](../Page/澳门.md "wikilink")。

## 台湾的内地

在台湾，由于[近代移民史和](../Page/臺灣人.md "wikilink")[马关条约等历史原因](../Page/马关条约.md "wikilink")，在不同的历史时期，“内地”所代指的含义有所不同。又因为[台湾主体性的流行以及维护中华民国的考虑](../Page/台湾主体性.md "wikilink")，“内地”用以指代[中国大陆可能存有争议](../Page/中国大陆.md "wikilink")。

### 清治時期的中国大陆

清朝時，台灣既已有「內地」一詞的使用，如康熙年間首任台灣府知府蔣毓英等人編撰的《[臺灣府志](../Page/臺灣府志.md "wikilink")》中有“臺灣……氣候與內地每不相同”的記載\[38\]。《平台纪略》有注解道：“南洋诸畨称中国为唐，犹言汉云，今台湾人称内地亦曰唐山。”将台湾与内地对比，指出台湾也将内地称为“[唐山](../Page/中国大陆.md "wikilink")”。同一本书中描述早期客家移民时，亦将台湾和内地对立，用以阐明渡海的条件\[39\]：

### 日治時期的日本本土

在[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[日治時期](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")，第二任[臺灣總督](../Page/臺灣總督.md "wikilink")[桂太郎在其施政方針報告當中](../Page/桂太郎.md "wikilink")，首先以“內地”稱呼[日本本土](../Page/日本列島.md "wikilink")\[40\]\[41\]\[42\]，後來便被官方與民間使用，「內地人」係指[日本人](../Page/日本人.md "wikilink")，日本又採用[內地延長主義殖民臺灣](../Page/內地延長主義.md "wikilink")\[43\]。

根据[台湾议会设置请愿理由补充书](../Page/台湾议会设置请愿运动.md "wikilink")《台湾统治之现状》，中华民国与中国大陆均非内地范畴，内地为[日本本土](../Page/日本本土.md "wikilink")\[44\]：

### 戰後時期

[臺灣戰後時期](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，多以[中国大陆等指代](../Page/中国大陆.md "wikilink")[海峡对岸治权所管辖地](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。依照[中華民國憲法增修條文](../Page/中華民國憲法增修條文.md "wikilink")，与中华民国自由地区对应的概念应当为大陆地区：“[自由地区与](../Page/中华民国自由地区.md "wikilink")[大陆地区间人民权利义务关系及其他事务之处理](../Page/中华民国大陆地区.md "wikilink")，得以法律为特别之规定。“而根据[两岸人民关系条例](../Page/两岸人民关系条例.md "wikilink")，中华民国除[台湾地区以外的地区被视为大陆地区](../Page/台湾地区.md "wikilink")。

然而，2000年代中期后，随着众多台湾艺人到中国大陆发展，意指中国大陆的“内地”一词开始慢慢出现在台湾的综艺节目中，到2010年代初期，“内地”一词在台湾演艺圈内的使用已相当频繁\[45\]。

这一做法使部分台湾人感觉不满，有人因此提出「臺灣內地是[南投](../Page/南投縣.md "wikilink")」的说法，来抵制用“内地”一词指称中国大陆\[46\]，还曾有组织在南投发起“内地摇滚节”\[47\]。2013年，时任[行政院大陆委员会主任委员](../Page/行政院大陆委员会.md "wikilink")[王郁琦正式表示](../Page/王郁琦.md "wikilink")“内地”一词并不妥当，是“大陆用语”；时任文化部长[龙应台也称](../Page/龙应台.md "wikilink")：“台湾并非中华人民共和国的一部分，用内地称呼很不妥当。”对上述声明，部分艺人表示“会配合政策”，但也有艺人表示“政治跟娱乐不应该混为一谈，希望两岸娱乐多些‘开放空间’”\[48\]。

## 参见

  - [本土](../Page/本土.md "wikilink")
  - [中国内地](../Page/中国内地.md "wikilink")
  - [日本内地](../Page/日本内地.md "wikilink")

## 参考文献

[Category:区域地理](../Category/区域地理.md "wikilink")
[Category:台灣地理](../Category/台灣地理.md "wikilink")
[Category:中国地理](../Category/中国地理.md "wikilink")
[Category:香港地理](../Category/香港地理.md "wikilink")
[Category:澳門地理](../Category/澳門地理.md "wikilink")

1.
2.

3.
4.
5.  向玉成. (2010). [鸦片战争后 “口岸界址”
    的议定及其原因](http://qsyj.iqh.net.cn/CN/article/downloadArticleFile.do?attachType=PDF&id=170).
    清史研究, (4), 141-146.

6.
7.
8.

9.  [清史稿·卷二百二十四·列传十一](https://zh.wikisource.org/zh-hans/%E6%B8%85%E5%8F%B2%E7%A8%BF/%E5%8D%B7224)
    .[维基文库](../Page/维基文库.md "wikilink")

10.

11.
12.

13.

14. 张博. (2006).
    [营口开埠与晚清东北商路——以辽河航运为中心的考察](http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-SHKK200601031.htm)
    . 社会科学辑刊, (1), 163-167.

15. 严庆, & 宋遂周. (2006). [民族教育异地办学模式中的学生跨文化学习困难及其应对——以内地西藏班,
    内地新疆班为例(Doctoral
    dissertation)](http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-MZJY200602010.htm)
    .

16. 王兰英, & 丁悦. (2014). [论青海省新丝绸路上的交通经济带建设(Doctoral
    dissertation)](http://cache.enaea.edu.cn/uploadfiles/201505/1431799064.pdf)
    .

17. 邹建达. (2011). [清前期云南的督抚, 道制与边疆治理研究(Doctoral dissertation, 昆明:
    云南大学)](http://cdmd.cnki.com.cn/Article/CDMD-10673-1012330066.htm)
    .

18.

19. 王日根. (1995).
    [论明清福建会馆的多种形态](http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-ZSJY503.007.htm)
    . 中国社会经济史研究, (3), 64-73.

20.

21.

22.

23.

24. 凌金祚. (2007). [舟山与 “舟”
    文化的历代沿革](http://www.cnki.com.cn/Article/CJFDTotal-ZJGH200704009.htm)
    . 浙江国际海运职业技术学院学报, 3(4), 17-20.

25. 查满兰, 胡巍巍, and 李坚诚.
    [南澳海岛旅游业发展研究](https://image.hanspub.org/Html/6-1150327_22409.htm)
    . Sustainable Development 7.04 (2017): 186.

26.

27.

28.

29. 杨培娜. (2015).
    [清朝海洋管理之一环](https://s3.amazonaws.com/academia.edu.documents/40095415/%E6%B8%85%E6%9C%9D%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B9%8B%E4%B8%80%E7%8E%AF.pdf?AWSAccessKeyId=AKIAIWOWYYGZ2Y53UL3A&Expires=1554264896&Signature=um3tZukFgr33BMvjF%2BezeBZ0y%2Bc%3D&response-content-disposition=inline%3B%20filename%3DAn_Aspect_of_the.pdf)”.
    中山大学学报 (社会科学版), (3).

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38. 蔣毓英,季麒光,楊芳聲. . 維基文庫

39. 蓝鼎元.
    [平台纪略](https://zh.wikisource.org/zh-hans/%E5%B9%B3%E8%87%BA%E7%B4%80%E7%95%A5)
    .维基文库

40.

41.

42.

43. [《臺灣民報》發表「臺灣人的生存權」社論，提醒總督府注重島民的生存權](http://www.rti.org.tw/taiwan/TaiwanHistory.aspx?id=48&Month=1)
    , [中央廣播電臺](../Page/中央廣播電臺.md "wikilink") Radio Taiwan International

44. 佚名.[臺灣議會設置請願理由補充書─《臺灣統治之現狀》](https://zh.wikisource.org/zh-hans/%E8%87%BA%E7%81%A3%E8%AD%B0%E6%9C%83%E8%A8%AD%E7%BD%AE%E8%AB%8B%E9%A1%98%E7%90%86%E7%94%B1%E8%A3%9C%E5%85%85%E6%9B%B8%E2%94%80%E3%80%8A%E8%87%BA%E7%81%A3%E7%B5%B1%E6%B2%BB%E4%B9%8B%E7%8F%BE%E7%8B%80%E3%80%8B)
    .维基文库

45.

46. 周婉窈,
    [我們的「內地」是南投](http://www.libertytimes.com.tw/2012/new/dec/29/today-o1.htm)
    , [自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink"), 2012-12-29

47.

48.